<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">बिटकॉइन खनिक</string>
    <string name="crypto">बिटकॉइन</string>
    <string name="crypto_live_price">बिटकॉइन लाइव मूल्य</string>
    <string name="cryto_fundmentals">बिटकॉइन के मूल सिद्धांत</string>
    <string name="cryto_trivia">क्रिप्टोक्यूरेंसी सामान्य ज्ञान तथ्य</string>
    <string name="cryto_guide">बिटकॉइन गाइड को समझना</string>
    <string name="type_of_crypto">बिटकॉइन करेंसी के प्रकार</string>
    <string name="crypto_live_prices">बिटकॉइन लाइव मूल्य</string>
    <string name="mine_crypto_currency">मेरा क्रिप्टो करेंसी</string>
    <string name="crypto_fundamentals">बिटकॉइन के मूल सिद्धांत</string>
    <string name="bitcoin_brief_history">बिटकॉइन संक्षिप्त इतिहास</string>
    <string name="how_does_crypto_work">क्रिप्टोक्यूरेंसी कैसे काम करती है</string>
    <string name="get_crypto">क्रिप्टोक्यूरेंसी कैसे प्राप्त करें</string>
    <string name="storing">क्रिप्टोक्यूरेंसी का भंडारण और \n लेनदेन</string>
    <string name="owning">क्रिप्टोक्यूरेंसी का स्वामित्व और ट्रेडिंग</string>
    <string name="benefits">क्रिप्टोक्यूरेंसी के 5 प्रमुख लाभ</string>
    <string name="key">अंतिम विचार और कुंजी \nतस्वीरें</string>
    <string name="facts">क्रिप्टोक्यूरेंसी सामान्य ज्ञान तथ्य</string>
    <string name="bitcoin">बिटकॉइन</string>
    <string name="ethereum">एथेरियम</string>
    <string name="cardano">कार्डानो</string>
    <string name="stellar">तारकीय</string>
    <string name="dogecoin">डॉगकॉइन</string>
    <string name="tether">बांधने की रस्सी</string>
    <string name="used_coin">अमरीकी डालर का सिक्का</string>
    <string name="xrp">एक्सआरपी</string>
    <string name="terra">धरती</string>
    <string name="solana">सोलाना</string>
    <string name="alternative">विकल्प क्या है</string>
    <string name="all_power">क्या सभी PoW खनन समान हैं</string>
    <string name="pow">क्या PoW मॉडल के नुकसान हैं</string>
    <string name="mining_work">क्रिप्टोक्यूरेंसी खनन कैसे काम करता है</string>
    <string name="what_is_crypto_mining">क्रिप्टोक्यूरेंसी माइनिंग क्या है</string>
    <string name="cardona">कार्डानो</string>
    <string name="mine_crypto">मेरा क्रिप्टो करेंसी</string>
    <string name="avalanche">हिमस्खलन</string>
    <string name="topic1">विषय \n 1</string>
    <string name="topic2">विषय \n 2</string>
    <string name="topic3">विषय \n 3</string>
    <string name="topic4">विषय \n 4</string>
    <string name="topic5">विषय \n 5</string>
    <string name="topic6">विषय \n 6</string>
    <string name="topic7">विषय \n 7</string>
    <string name="topic8">विषय \n 8</string>
    <string name="topic9">विषय \n 9</string>
    <string name="topic10">विषय \n 10</string>
    <string name="topic11">विषय \n 11</string>
    <string name="topic12">विषय \n 12</string>
    <string name="history">क्रिप्टोक्यूरेंसी का इतिहास</string>
    <string name="who_invented">क्रिप्टो करेंसी का आविष्कार किसने किया?</string>
    <string name="rise">क्रिप्टोक्यूरेंसी का उदय</string>
    <string name="advantages">क्रिप्टोक्यूरेंसी के लाभ</string>
    <string name="disadvantages">
क्रिप्टोक्यूरेंसी के नुकसान</string>
    <string name="valueratio">
क्रिप्टोक्यूरेंसी मूल्यांकन</string>
    <string name="anonimity">
लेनदेन गुमनामी</string>
    <string name="potential">
ब्लॉकचेन की क्षमता</string>
    <string name="transaction">
ब्लॉकचेन पर लेनदेन</string>
    <string name="public_or_private1">
ब्लॉकचेन सार्वजनिक हैं या निजी</string>
    <string name="public_or_private">
ब्लॉकचेन सार्वजनिक हैं या निजी</string>
    <string name="blockchain">
ब्लॉकचेन संभावित उल्टा</string>
    <string name="why_crypto_invent">
क्रिप्टोकरेंसी का आविष्कार क्यों किया गया था</string>
    <string name="invented"> क्रिप्टोकुरेंसी का आविष्कार किसने किया</string>
    <string name="what_are_crypto">
क्रिप्टोकरेंसी क्या हैं</string>
    <string name="work">
क्रिप्टोक्यूरेंसी कैसे काम करती है</string>
    <string name="benefits_of_work">क्रिप्टोकुरेंसी के 5 प्रमुख लाभ</string>
    <string name="avalancheSen">हिमस्खलन (AVAX) एक क्रिप्टोक्यूरेंसी और ब्लॉकचेन प्लेटफॉर्म है जो एथेरियम को टक्कर देता है। AVAX, हिमस्खलन ब्लॉकचैन का मूल टोकन है, जो—इथेरियम की तरह—विभिन्न ब्लॉकचेन परियोजनाओं का समर्थन करने के लिए स्मार्ट अनुबंधों का उपयोग करता है।1
\nहिमस्खलन ब्लॉकचैन निकट-तत्काल लेनदेन को अंतिम रूप प्रदान कर सकता है। AVAX का उपयोग लेनदेन प्रसंस्करण शुल्क का भुगतान करने और हिमस्खलन नेटवर्क को सुरक्षित करने के लिए किया जाता है, और हिमस्खलन नेटवर्क में ब्लॉकचेन के बीच खाते की एक बुनियादी इकाई के रूप में कार्य करता है।</string>
    <string name="solanaSen">सोलाना एक ब्लॉकचेन प्लेटफॉर्म है जिसे विकेंद्रीकृत, स्केलेबल अनुप्रयोगों को होस्ट करने के लिए डिज़ाइन किया गया है। 2017 में स्थापित, सोलाना वर्तमान में जिनेवा स्थित सोलाना फाउंडेशन द्वारा संचालित एक ओपन-सोर्स प्रोजेक्ट है, जबकि ब्लॉकचैन को सैन फ्रांसिस्को स्थित सोलाना लैब्स द्वारा बनाया गया था। 1 सोलाना लेनदेन की संख्या के मामले में बहुत तेज है और इसे संसाधित कर सकता है एथेरियम जैसे प्रतिद्वंद्वी ब्लॉकचेन की तुलना में काफी कम लेनदेन शुल्क।
\nसोलाना ब्लॉकचैन पर चलने वाली क्रिप्टोकुरेंसी-जिसे सोलाना (एसओएलयूएसडी) भी कहा जाता है और टिकर प्रतीक एसओएल के साथ- 2021,2 में अब तक लगभग 12,000% बढ़ गया है और $ 66 बिलियन से अधिक के बाजार पूंजीकरण के साथ, यह पांचवां सबसे बड़ा है इस उपाय से क्रिप्टोकरेंसी।</string>
    <string name="terraSen">टेरा एक एल्गोरिथम स्थिर मुद्रा के लिए एक ओपन-सोर्स ब्लॉकचैन भुगतान मंच है, जो क्रिप्टोकरेंसी हैं जो स्वचालित रूप से मुद्राओं या अन्य परिसंपत्तियों की कीमत को ट्रैक करते हैं। टेरा ब्लॉकचैन उपयोगकर्ताओं को टेरा स्टैब्लॉक्स को तुरंत खर्च करने, बचाने, व्यापार करने या एक्सचेंज करने में सक्षम बनाता है।
\nटेरा प्रोटोकॉल स्थिर मुद्रा बनाता है जिसे फ़िएट मुद्रा (सरकार समर्थित मुद्रा जैसे यू.एस. डॉलर या यूरो) की कीमत को लगातार ट्रैक करने के लिए डिज़ाइन किया गया है। इसमें दो क्रिप्टोकुरेंसी टोकन-टेरा और लूना शामिल हैं।</string>
    <string name="xrpSen">रिपल एक ऐसी तकनीक है जो वित्तीय लेनदेन के लिए एक क्रिप्टोकुरेंसी और डिजिटल भुगतान नेटवर्क दोनों के रूप में कार्य करती है। यह पहली बार 2012 में जारी किया गया था और क्रिस लार्सन और जेड मैककलेब द्वारा सह-स्थापित किया गया था। Ripple मुख्य प्रक्रिया एक भुगतान निपटान परिसंपत्ति विनिमय और प्रेषण प्रणाली है, जो अंतर्राष्ट्रीय धन और सुरक्षा हस्तांतरण के लिए SWIFT प्रणाली के समान है, जिसका उपयोग बैंकों और वित्तीय बिचौलियों द्वारा मुद्राओं में काम करने के लिए किया जाता है।
\nक्रिप्टोकरेंसी के लिए इस्तेमाल किया जाने वाला टोकन पहले से तैयार है और टिकर सिंबल XRP का इस्तेमाल करता है। रिपल कंपनी और नेटवर्क का नाम है, और एक्सआरपी क्रिप्टोकुरेंसी टोकन है। एक्सआरपी का उद्देश्य दो मुद्राओं या नेटवर्क के बीच विनिमय के एक मध्यवर्ती तंत्र के रूप में कार्य करना है-एक प्रकार के अस्थायी निपटान परत मूल्यवर्ग के रूप में।</string>
    <string name="USDSen">यूएसडी कॉइन (यूएसडीसी) एक डिजिटल मुद्रा है जो पूरी तरह से यू.एस. डॉलर की संपत्ति द्वारा समर्थित है। यूएसडीसी एक टोकनयुक्त यू.एस. डॉलर है, जिसमें एक यूएसडीसी कॉइन का मूल्य 1:1 आंका गया है और एक यू.एस. डॉलर का मूल्य है। USDC का मूल्य स्थिर बने रहने के लिए डिज़ाइन किया गया है, जिससे USDC एक स्थिर मुद्रा बन जाता है। स्थिर स्टॉक आमतौर पर मूल्य स्थिरता प्राप्त करने के लिए डॉलर या यूरो जैसी आरक्षित संपत्ति द्वारा समर्थित होते हैं। USDC की मूल्य स्थिरता बिटकॉइन जैसी अन्य क्रिप्टोकरेंसी के कुख्यात मूल्य में उतार-चढ़ाव के साथ तेजी से विपरीत होती है। एथेरियम।</string>
    <string name="TetherSen">टीथर (यूएसडीटी) एक क्रिप्टोक्यूरेंसी स्थिर मुद्रा है जो अमेरिकी डॉलर के लिए आंकी गई है और इसकी वेबसाइट के अनुसार "टीथर रिजर्व द्वारा 100%" समर्थित है। 1 टीथर का स्वामित्व हांगकांग-पंजीकृत कंपनी iFinex के पास है, जो क्रिप्टो एक्सचेंज BitFinex का भी मालिक है।
\nTether को जुलाई 2014 में RealCoin के रूप में लॉन्च किया गया था और नवंबर 2014 में Tether के रूप में पुनः ब्रांडेड किया गया था। इसने फरवरी 2015.23 में व्यापार करना शुरू किया। मूल रूप से बिटकॉइन ब्लॉकचेन पर आधारित, Tether अब Bitcoin Omni और लिक्विड प्रोटोकॉल के साथ-साथ Ethereum, TRON, EOS, Algorand का समर्थन करता है। , सोलाना, ओएमजी नेटवर्क और बिटकॉइन कैश (एसएलपी) ब्लॉकचेन।
\nमई 2022 तक, टीथर (बीटीसी) और एथेरियम (ईटीएच) के बाद तीसरी सबसे बड़ी क्रिप्टोक्यूरेंसी थी, और लगभग 83 बिलियन डॉलर के बाजार पूंजीकरण के साथ सबसे बड़ी स्थिर मुद्रा थी। अप्रैल 2022 में, टीथर यूएसडीटी ने दो-तिहाई एक्सचेंजों के लिए जिम्मेदार था। मूल्य से बिटकॉइन से बाहर।</string>
    <string name="DogecoinSen">डॉगकोइन सॉफ्टवेयर इंजीनियरों बिली मार्कस और जैक्सन पामर द्वारा बनाई गई एक क्रिप्टोकुरेंसी है, जिन्होंने उस समय क्रिप्टोकुरेंसी में जंगली अटकलों का मजाक उड़ाते हुए "मजाक" के रूप में भुगतान प्रणाली बनाने का फैसला किया। [3] इसे पहला "मेम सिक्का" और, विशेष रूप से, पहला "कुत्ते का सिक्का" दोनों माना जाता है। इसके व्यंग्यपूर्ण स्वभाव के बावजूद, कुछ लोग इसे एक वैध निवेश संभावना मानते हैं। डॉगकोइन "डोगे" मेम से शीबा इनु कुत्ते के चेहरे को अपने लोगो और नाम के रूप में पेश करता है। [4] [5] [6] इसे 6 दिसंबर 2013 को पेश किया गया था, और 5 मई, 2021 को 85 बिलियन डॉलर [ए] से अधिक के बाजार पूंजीकरण तक पहुँचते हुए, जल्दी से अपना ऑनलाइन समुदाय विकसित किया। [7] यह प्रीमियर लीग क्लब वॉटफोर्ड का वर्तमान शर्ट प्रायोजक (केवल बाजू) है। Dogecoin.com मुद्रा को "मजेदार और मैत्रीपूर्ण इंटरनेट मुद्रा" के रूप में बढ़ावा देता है, इसकी उत्पत्ति को "मजाक" के रूप में संदर्भित करता है। अन्य क्रिप्टोकाउंक्शंस दुनिया भर में लेने की भव्य योजनाओं का दावा करती हैं। रेडिट की मदद से यह साइट तुरंत हिट हो गई। दो सप्ताह के भीतर, डॉगकोइन ने एक समर्पित ब्लॉग और फोरम की स्थापना की, और इसका बाजार मूल्य $8 मिलियन तक पहुंच गया, जो एक बार दुनिया की सातवीं सबसे बड़ी इलेक्ट्रॉनिक मुद्रा बन गया। डॉगकोइन स्क्रीप्ट एल्गोरिथम पर आधारित है, और लेनदेन प्रक्रिया बिटकॉइन की तुलना में अधिक सुविधाजनक है। डॉगकोइन को पुष्टि करने में केवल 1 मिनट का समय लगता है, जबकि बीटीसी को 10 मिनट लगते हैं।</string>
    <string name="StellarSen">स्टेलर क्रिप्टोक्यूरेंसी शब्द स्टेलर डेवलपमेंट फाउंडेशन द्वारा विकसित एक डिजिटल या आभासी मुद्रा को संदर्भित करता है। संगठन की मुद्रा, जिसे लुमेन कहा जाता है, का कारोबार विभिन्न क्रिप्टोकुरेंसी एक्सचेंजों पर प्रतीक XLM के तहत किया जाता है।1\n
        लुमेन का उपयोग स्टेलर नेटवर्क पर व्यापारियों द्वारा किया जा सकता है, जो एक ब्लॉकचेन-आधारित वितरित खाता-बही नेटवर्क है जो बैंकों, भुगतान प्रणालियों और लोगों को भुगतान सहित कम-लागत, मूल्य के क्रॉस-एसेट हस्तांतरण की सुविधा के लिए जोड़ता है।</string>
    <string name="CardanoSen">कार्डानो एक तीसरी पीढ़ी का, विकेन्द्रीकृत प्रूफ-ऑफ-स्टेक (PoS) ब्लॉकचैन प्लेटफॉर्म है जिसे प्रूफ-ऑफ-वर्क (PoW) नेटवर्क के लिए एक अधिक कुशल विकल्प के रूप में डिज़ाइन किया गया है। एथेरियम जैसे पीओडब्ल्यू नेटवर्क पर स्केलेबिलिटी, इंटरऑपरेबिलिटी और स्थिरता बढ़ती लागत, ऊर्जा उपयोग और धीमी लेनदेन समय के बुनियादी ढांचे के बोझ से सीमित हैं।
\n प्रूफ-ऑफ-वर्क (पीओडब्ल्यू) ब्लॉकचैन एथेरियम के सह-संस्थापक चार्ल्स हॉकिंसन ने ब्लॉकचेन नेटवर्क के लिए इन चुनौतियों के निहितार्थ को समझा, और कार्डानो और इसकी प्राथमिक क्रिप्टोक्यूरेंसी, एडीए, को 2015 में विकसित करना शुरू किया, मंच को लॉन्च किया और एडीए टोकन 2017.1 . में
\nकार्डानो प्लेटफॉर्म ओरोबोरोस सर्वसम्मति प्रोटोकॉल पर चलता है। कार्डानो द्वारा अपने नींव चरण में बनाया गया ऑरोबोरोस, पहला पीओएस प्रोटोकॉल है जो न केवल सुरक्षित साबित हुआ था, बल्कि विद्वानों के शैक्षणिक अनुसंधान द्वारा सूचित किया गया था। कार्डानो रोडमैप में प्रत्येक विकास चरण, या युग, अनुसंधान-आधारित ढांचे द्वारा लंगर डाला गया है, जिसमें दोनों के उपयोग अनुप्रयोगों की भविष्य की दिशाओं से संबंधित मील के पत्थर की दिशा में प्रगति करने और प्राप्त करने के लिए साक्ष्य-आधारित विधियों के साथ सहकर्मी की समीक्षा की गई अंतर्दृष्टि शामिल है। ब्लॉकचेन नेटवर्क और एडीए टोकन।21
\n20 जून, 2021 तक, कार्डानोस क्रिप्टोक्यूरेंसी एएसए का 71.59%, लगभग 31.4 बिलियन डॉलर के मूल्य के साथ 2,626 सक्रिय पूल में दांव पर लगा है।
</string>
    <string name="etherumSen">एथेरियम एक वैश्विक वर्चुअल मशीन है जो ब्लॉकचेन तकनीक द्वारा संचालित है। यह आमतौर पर अपने मूल क्रिप्टोक्यूरेंसी, ईथर या ईटीएच के लिए जाना जाता है। एथेरियम नेटवर्क प्रतिभागी ब्लॉकचेन पर किए गए काम के भुगतान के लिए ईटीएच का उपयोग करते हैं।
\nEthereum को स्केलेबल, प्रोग्राम करने योग्य, सुरक्षित और विकेंद्रीकृत होने के लिए डिज़ाइन किया गया है। यह डेवलपर्स और उद्यमों के लिए पसंद का ब्लॉकचेन है, जो कई उद्योगों के संचालन के तरीके और हमारे दैनिक जीवन के बारे में जाने के तरीके को बदलने के लिए इसके आधार पर तकनीक का निर्माण कर रहे हैं।</string>
    <string name="bitcoinSen">बिटकॉइन एक क्रिप्टोक्यूरेंसी है, एक आभासी मुद्रा जिसे किसी एक व्यक्ति, समूह या संस्था के नियंत्रण से बाहर पैसे और भुगतान के रूप में कार्य करने के लिए डिज़ाइन किया गया है, और इस प्रकार वित्तीय लेनदेन में तीसरे पक्ष की भागीदारी की आवश्यकता को दूर करता है। यह लेनदेन को सत्यापित करने के लिए किए गए कार्यों के लिए ब्लॉकचेन खनिकों को पुरस्कृत किया जाता है और इसे कई एक्सचेंजों पर खरीदा जा सकता है।
\nबिटकॉइन को 2009 में एक गुमनाम डेवलपर या डेवलपर्स के समूह द्वारा सतोशी नाकामोटो नाम से जनता के लिए पेश किया गया था।
\nतब से यह दुनिया की सबसे प्रसिद्ध क्रिप्टोकरेंसी बन गई है। इसकी लोकप्रियता ने कई अन्य क्रिप्टोकरेंसी के विकास को प्रेरित किया है। ये प्रतियोगी या तो इसे भुगतान प्रणाली के रूप में बदलने का प्रयास करते हैं या अन्य ब्लॉकचेन और उभरती वित्तीय प्रौद्योगिकियों में उपयोगिता या सुरक्षा टोकन के रूप में उपयोग किए जाते हैं।</string>
    <string name="str25">क्रिप्टोकुरेंसी के लिए काम का सबूत (पीओडब्ल्यू) प्रोटोकॉल नेटवर्क को सुरक्षित करने के लिए अत्यधिक मात्रा में बिजली का उपयोग करता है। कई PoW सिक्कों में खुद को सुरक्षित करने के लिए पर्याप्त हैशिंग पावर नहीं होती है। PoW के कई विकल्प हैं, जैसे प्रूफ ऑफ स्टेक (PoS), मर्ज-माइनिंग वगैरह, जो बहुत कम बिजली का उपयोग करता है। हालांकि, इन विकल्पों में सुरक्षा, जटिलता और मापनीयता के मामले में कुछ कमियां हैं। इस पेपर में, प्रूफ ऑफ वर्क (पीओडब्ल्यू) का एक विकल्प जिसे "प्रूफ ऑफ बिड" (पीओबी) प्रोटोकॉल कहा जाता है, पेश किया गया। PoB सभी लेनदेन को सुरक्षित करने के लिए मौजूदा बिटकॉइन PoW का उपयोग करता है, इस प्रकार लगभग बिजली की खपत नहीं करता है। PoB PoW विकल्पों के सामने आने वाली अधिकांश कमियों को भी दूर करता है। हमने बिटकॉइन सुरक्षा के समान स्तर के साथ एक ब्लॉकचेन को सुरक्षित करने के लिए बिटकॉइन पीओडब्ल्यू का प्रभावी ढंग से पुन: उपयोग करने के तरीके पर एक व्यवस्थित तरीके का खुलासा किया है। ब्लॉकचेन की मापनीयता में सुधार के लिए कुछ डिज़ाइन मुद्दे दिए गए हैं। हमने विभिन्न आक्रमण परिदृश्यों का पता लगाया है और कुछ उपाय सुझाए हैं।</string>
    <string name="str24">यह स्पष्टीकरण कार्य के प्रमाण पर केंद्रित होगा क्योंकि यह बिटकॉइन नेटवर्क में कार्य करता है। बिटकॉइन एक डिजिटल करेंसी है जिसे एक तरह के डिस्ट्रीब्यूटेड लेज़र से जोड़ा जाता है जिसे ब्लॉकचेन के नाम से जाना जाता है। इस लेज़र में सभी बिटकॉइन लेनदेन का रिकॉर्ड होता है, जो अनुक्रमिक ब्लॉकों में व्यवस्थित होता है, ताकि किसी भी उपयोगकर्ता को अपनी किसी भी होल्डिंग को दो बार खर्च करने की अनुमति न हो। छेड़छाड़ को रोकने के लिए, बहीखाता सार्वजनिक है, या वितरित किया जाता है; एक परिवर्तित संस्करण अन्य उपयोगकर्ताओं द्वारा तुरंत अस्वीकार कर दिया जाएगा।4
\n\nजिस तरह से उपयोगकर्ता व्यवहार में छेड़छाड़ का पता लगाते हैं, वह हैश के माध्यम से होता है, संख्याओं के लंबे तार जो काम के प्रमाण के रूप में काम करते हैं। डेटा का एक सेट हैश फ़ंक्शन के माध्यम से रखें (बिटकॉइन SHA-256 का उपयोग करता है), और यह केवल एक हैश उत्पन्न करेगा। "हिमस्खलन प्रभाव के कारण, हालांकि, मूल डेटा के किसी भी हिस्से में एक छोटा सा परिवर्तन भी पूरी तरह से पहचानने योग्य हैश में परिणाम देगा। मूल डेटा सेट का आकार जो भी हो, किसी दिए गए फ़ंक्शन द्वारा उत्पन्न हैश की लंबाई समान होगी। हैश एक तरफा कार्य है: इसका उपयोग मूल डेटा प्राप्त करने के लिए नहीं किया जा सकता है, केवल यह जांचने के लिए कि हैश उत्पन्न करने वाला डेटा मूल डेटा से मेल खाता है।</string>
    <string name="str23"><b>प्वाइंट 1:- </b>ब्लॉकचैन लेनदेन को प्रमाणित करने में गणितीय समस्याओं को हल करने के लिए आवश्यक कम्प्यूटेशनल क्षमताओं पर प्रूफ-ऑफ-वर्क केंद्रों का सबसे बड़ा नुकसान। ध्यान दें कि यह ब्लॉकचेन की सबसे बड़ी कमियों में से एक है, क्रिप्टोकरेंसी की एक प्रमुख आलोचना है, और प्राथमिक कारण है कि पीओडब्ल्यू-आधारित ब्लॉकचेन का नकारात्मक पर्यावरणीय प्रभाव पड़ता है।
\n\n<b>प्वाइंट 2:-</b> बेशक, एक ब्लॉकचैन नेटवर्क में भाग लेने के लिए जो PoW को सर्वसम्मति तंत्र के रूप में उपयोग करता है, एक पार्टी के पास उन्नत हार्डवेयर से लैस एक शक्तिशाली कंप्यूटर होना चाहिए। ऑपरेशन को स्केल करने का अर्थ है अधिक महंगे कंप्यूटर खरीदना और स्थापित करना।
\n\n<b>प्वाइंट 3:-</b> लेकिन उपरोक्त खरीद में लागत अकेले नहीं है। शक्तिशाली कंप्यूटर स्वाभाविक रूप से बहुत अधिक ऊर्जा की खपत करते हैं। इसके अलावा, इन मशीनों को चालू रहने के लिए प्रभावी गर्मी प्रबंधन या शीतलन प्रणाली की आवश्यकता होती है और अति ताप को रोकने के लिए, साथ ही आंतरिक गर्मी निर्माण के कारण हार्डवेयर घटकों को संबंधित नुकसान की आवश्यकता होती है।
\n\n<b>प्वाइंट 4:- </b>वही ऊर्जा-गहनता भी काम के सबूत के अधिक विशिष्ट नुकसान का कारण है। उदाहरण के लिए, शक्तिशाली कंप्यूटर सिस्टम को चलाने और बनाए रखने से जुड़ी लागत के कारण, PoW- आधारित ब्लॉकचेन में मापनीयता सीमाएँ होती हैं।
\n\n<b>प्वाइंट 5:- </b>इसके अलावा, संबंधित लागत भी कई व्यक्तियों और संगठनों को एक विशेष ब्लॉकचेन नेटवर्क में भाग लेने से रोकता है। इसलिए, जबकि ब्लॉकचैन प्रौद्योगिकी सार्वजनिक भागीदारी के माध्यम से विकेंद्रीकरण की अवधारणा पर आधारित है, लागत अधिक से अधिक जनता के भाग लेने के लिए एक प्रमुख बाधा के रूप में कार्य करती है, इस प्रकार केंद्रीकरण की कुछ झलक पैदा करती है।</string>
    <string name="str22">खनन क्रिप्टोकरेंसी के लिए विशेष सॉफ्टवेयर वाले कंप्यूटरों की आवश्यकता होती है जो विशेष रूप से जटिल, क्रिप्टोग्राफिक गणितीय समीकरणों को हल करने के लिए डिज़ाइन किए गए हैं। प्रौद्योगिकी के शुरुआती दिनों में, बिटकॉइन जैसी क्रिप्टोकरेंसी को घरेलू कंप्यूटर पर एक साधारण सीपीयू चिप के साथ खनन किया जा सकता था। हालांकि, पिछले कुछ वर्षों में, सीपीयू चिप्स बढ़ती कठिनाई के स्तर के कारण अधिकांश क्रिप्टोकरेंसी के खनन के लिए अव्यावहारिक हो गए हैं।
\n\nआज, खनन क्रिप्टोकरेंसी के लिए एक विशेष GPU या एक एप्लिकेशन-विशिष्ट एकीकृत सर्किट (ASIC) माइनर की आवश्यकता होती है। इसके अलावा, खनन रिग में GPU को हर समय एक विश्वसनीय इंटरनेट कनेक्शन से जोड़ा जाना चाहिए। प्रत्येक क्रिप्टो माइनर को एक ऑनलाइन क्रिप्टो माइनिंग पूल का भी सदस्य होना आवश्यक है।
</string>
    <string name="str21">(क्रिप्टोकरेंसी माइनिंग) एक प्रतिस्पर्धी प्रक्रिया जो प्रूफ-ऑफ-वर्क (पीओडब्ल्यू) पद्धति का उपयोग करने वाली क्रिप्टोकरेंसी के लिए ब्लॉकचैन में नए लेनदेन को सत्यापित और जोड़ती है। प्रतियोगिता जीतने वाले खनिक को कुछ राशि मुद्रा और/या लेनदेन शुल्क के साथ पुरस्कृत किया जाता है। निम्नलिखित तरीके से खनन किया जाता है। प्रूफ-ऑफ-वर्क एल्गोरिथम देखें।
\n\n<b>1. व्यक्तिगत खनिक</b>
\nकोई भी विशेष माइनर हार्डवेयर खरीद सकता है और इंटरनेट से जुड़ सकता है। यह आज की तुलना में 2010 की शुरुआत में अधिक व्यवहार्य था। हालाँकि, नई मुद्राएँ हर समय ऑनलाइन आती हैं, और यदि वे प्रूफ-ऑफ-स्टेक (PoS) के बजाय प्रूफ-ऑफ-वर्क (PoW) पद्धति को नियोजित करते हैं, तो नियमित कंप्यूटर या उच्च-अंत GPU वाले कंप्यूटर खनन के लिए पर्याप्त हो सकते हैं। माइनर हार्डवेयर और GPU देखें।
\n\n<b>2. खनन पूल</b>
\nसंगठन भारी मात्रा में खनन हार्डवेयर प्राप्त करने के लिए अपने संसाधनों को मिलाते हैं। खनन पूल भी जनता के लिए खुले हैं, जिससे कोई भी अपने कंप्यूटर को नेटवर्क से जोड़ सकता है। पूल खनन देखें।
        \n\n<b>3. क्लाउड माइनिंग</b>
\nलोग क्लाउड माइनिंग सेवा पर समय किराए पर ले सकते हैं और मासिक शुल्क का भुगतान कर सकते हैं। बादल खनन देखें।
\n\n<b>4. खनन ऊर्जा</b>
\nजिस पहेली को खनिक बिटकॉइन और एथेरियम के लिए हल करने का प्रयास करते हैं, दो प्रमुख क्रिप्टो, बहुत अधिक बिजली की खपत करते हैं। डिजिकॉनोमिस्ट वेबसाइट (www.digiconomist.net) का कहना है कि "काम का सबूत" सर्वसम्मति एल्गोरिथ्म के रूप में जाना जाता है, बिटकॉइन और एथेरियम एक साथ इंडोनेशिया के रूप में उतनी ही ऊर्जा की खपत करते हैं। हालाँकि, Ethereum अपनी सर्वसम्मति पद्धति को बदल रहा है, जो 2020 के अंत में शुरू हुआ (देखें Ethereum 2.0)। क्रिप्टो मिंटिंग के साथ तुलना करें। आम सहमति तंत्र, क्रिप्टो माइनिंग मैलवेयर, ब्लॉकचेन, बिटकॉइन माइनिंग और क्रिप्टोजैकिंग देखें।
</string>
    <string name="str20">अब जैसा कि क्रिप्टो एक तेजी से मुख्यधारा के उद्योग में बदल जाता है, यहां तक कि स्पष्ट रूप से वैध अभिनेता – स्टार्ट-अप संस्थापक, इंजीनियर और निवेशक – नाम न छापने पर जोर देते हैं। क्रिप्टो उद्यमियों की बढ़ती संख्या, जिनमें से कई निवेशक फंड में करोड़ों डॉलर को नियंत्रित करते हैं, रहस्यमय इंटरनेट अवतारों के माध्यम से व्यापार करते हैं, जो कि पहचान की जानकारी के लिए स्क्रब किए जाते हैं। कुछ उद्यम पूंजी फर्म संस्थापकों का समर्थन कर रही हैं, उनके असली नाम जाने बिना।\n\nलेकिन वंडरलैंड का निकट पतन इस बात पर विचार करने के लिए मजबूर कर रहा है कि क्या गुमनामी की यह संस्कृति जवाबदेही को कमजोर करती है और धोखाधड़ी को सक्षम बनाती है। पिछले महीने, बज़फीड न्यूज ने बोरेड एप यॉट क्लब के दो छद्म नाम वाले संस्थापकों की पहचान करके बहस का एक नया दौर शुरू किया, जो कि अपूरणीय टोकन का 2.5 बिलियन डॉलर का संग्रह, एनएफटी के रूप में जाना जाने वाला अद्वितीय डिजिटल संग्रहणीय संग्रह है।</string>
    <string name="str19"><b>1. अवैध लेनदेन:</b>
\nचूंकि क्रिप्टोकुरेंसी लेनदेन की गोपनीयता और सुरक्षा अधिक है, इसलिए सरकार के लिए किसी भी उपयोगकर्ता को उनके वॉलेट पते से ढूंढना या उनके डेटा पर नजर रखना मुश्किल है। अतीत में कई अवैध सौदों के दौरान बिटकॉइन का उपयोग भुगतान के तरीके (पैसे का आदान-प्रदान) के रूप में किया गया है, जैसे कि डार्क वेब पर ड्रग्स खरीदना। इसका उपयोग कुछ लोगों द्वारा अपने अवैध रूप से अर्जित धन को अपने स्रोत को छिपाने के लिए एक स्वच्छ मध्यस्थ के माध्यम से परिवर्तित करने के लिए भी किया गया है।
        \n\n<b>2.
डेटा हानि का जोखिम:</b>
\n
डेवलपर्स वस्तुतः अप्राप्य ASCII दस्तावेज़, मजबूत हैकिंग बचाव और अभेद्य प्रमाणीकरण प्रोटोकॉल बनाना चाहते थे। यह भौतिक नकदी या बैंक तिजोरी की तुलना में क्रिप्टोकरेंसी में धन की स्थिति को सुरक्षित बना देगा। लेकिन अगर कोई उपयोगकर्ता अपने बटुए की निजी कुंजी खो देता है, तो उसे वापस नहीं मिलेगा। बटुआ बंद रहेगा और उसके अंदर जितने सिक्के होंगे। इसके परिणामस्वरूप उपयोगकर्ता का नुकसान हो सकता है।
        \n\n<b>3.
चंद हाथों में है सत्ता :</b>
\nहालांकि क्रिप्टोकाउंक्शंस विकेंद्रीकृत होने की उनकी विशेषता के लिए जाने जाते हैं, बाजार के भीतर कुछ मुद्राओं का प्रवाह और मात्रा अभी भी उनके रचनाकारों और कुछ संगठनों द्वारा नियंत्रित होती है। ये धारक इसकी कीमत में भारी उतार-चढ़ाव के लिए सिक्के में हेरफेर कर सकते हैं। यहां तक कि अत्यधिक कारोबार वाले सिक्कों को भी बिटकॉइन जैसे इन जोड़तोड़ का खतरा है, जिसका मूल्य 2017 में कई बार दोगुना हो गया।
        \n\n<b>4.
अन्य टोकन के साथ एनएफटी ख़रीदना:</b>
\nकुछ क्रिप्टोकरेंसी का कारोबार केवल एक या कुछ फिएट मुद्राओं में किया जा सकता है। यह उपयोगकर्ता को इन मुद्राओं को सबसे अधिक बताई गई मुद्राओं में बदलने के लिए मजबूर करता है, जैसे कि बिटकॉइन या एथेरियम पहले और फिर अन्य एक्सचेंजों के माध्यम से, उनकी वांछित मुद्रा में। यह केवल कुछ क्रिप्टोकरेंसी पर लागू हो सकता है। ऐसा करने से अतिरिक्त लेन-देन शुल्क विधि में जुड़ जाता है, जिससे अनावश्यक धन खर्च होता है।
        5.
कोई धनवापसी या रद्दीकरण नहीं:
यदि संबंधित पक्षों के बीच कोई विवाद है, या यदि कोई व्यक्ति गलती से गलत वॉलेट पते पर धन भेजता है, तो प्रेषक द्वारा सिक्का प्राप्त नहीं किया जा सकता है। इसका उपयोग कई लोग अपने पैसे से दूसरों को धोखा देने के लिए कर सकते हैं। चूंकि कोई धनवापसी नहीं है, इसलिए किसी ऐसे लेनदेन के लिए आसानी से बनाया जा सकता है जिसका उत्पाद या सेवाएं उन्हें कभी प्राप्त नहीं हुई हैं।
        6.
ऊर्जा की उच्च खपत:
खनन क्रिप्टोकरेंसी के लिए बहुत अधिक कम्प्यूटेशनल शक्ति और बिजली इनपुट की आवश्यकता होती है, जिससे यह अत्यधिक ऊर्जा-गहन हो जाता है। इस दौरान मुख्य अपराधी अक्सर बिटकॉइन होता है। माइनिंग बिटकॉइन के लिए उन्नत कंप्यूटर और भरपूर ऊर्जा की आवश्यकता होती है। इसे साधारण कंप्यूटर पर कोई नहीं कर सकता। प्रमुख बिटकॉइन खनिक चीन जैसे देशों में हैं जो बिजली उत्पादन के लिए कोयले का उपयोग करते हैं। इसने चीन के कार्बन फुटप्रिंट में जबरदस्त वृद्धि की है।
        7.
हैक होने का खतरा:
हालाँकि क्रिप्टोकरेंसी बहुत सुरक्षित हैं, लेकिन एक्सचेंज उतने सुरक्षित नहीं हैं। अधिकांश एक्सचेंज उपयोगकर्ताओं के वॉलेट डेटा को उनकी उपयोगकर्ता आईडी को सही ढंग से समझने के लिए संग्रहीत करते हैं। यह डेटा अक्सर हैकर्स द्वारा चुरा लिया जाता है, जिससे उन्हें बहुत सारे खातों तक पहुंच मिलती है।
एक्सेस मिलने के बाद, ये हैकर्स उन खातों से कुशलता से फंड ट्रांसफर कर सकते हैं। कुछ एक्सचेंज, जैसे बिटफिनेक्स या माउंट गोक्स, को पिछले वर्षों में हैक कर लिया गया है, और बिटकॉइन हजारों और अनगिनत अमेरिकी डॉलर में चोरी हो गया है। अधिकांश एक्सचेंज आजकल अत्यधिक सुरक्षित हैं, लेकिन आगे हैक होने की संभावना हमेशा बनी रहती है।
    </string>
    <string name="str18"><b>1.
महंगाई से बचाव :</b>
\nमुद्रास्फीति ने कई मुद्राओं को समय के साथ अपने मूल्य में गिरावट का आग्रह किया है। इसके लॉन्च के समय, लगभग हर क्रिप्टोकुरेंसी एक कठिन और तेज़ राशि के साथ जारी की जाती है। ASCII कंप्यूटर फ़ाइल किसी भी सिक्के की मात्रा निर्दिष्ट करती है; ग्रह के भीतर केवल 21 मिलियन बिटकॉइन जारी किए गए हैं। इसलिए, क्योंकि मांग बढ़ती है, इसका मूल्य बढ़ेगा जो बाजार के साथ बना रह सकता है और लंबे समय में मुद्रास्फीति को रोक सकता है।
        \n\n<b>2.
स्व-शासित और प्रबंधित:</b>
\nकिसी भी मुद्रा का शासन और रखरखाव भी उसके विकास के लिए एक गंभीर कारक है। क्रिप्टोक्यूरेंसी लेनदेन डेवलपर्स / खनिकों द्वारा उनके हार्डवेयर पर संग्रहीत किए जाते हैं, जो उन्हें ऐसा करने के लिए उपहार के रूप में लेनदेन शुल्क मिलता है। चूंकि खनिकों ने इसे हासिल कर लिया है, वे लेनदेन के रिकॉर्ड को सटीक और अद्यतित रखते हैं, क्रिप्टोकुरेंसी की अखंडता को बनाए रखते हुए और रिकॉर्ड को विकेंद्रीकृत भी रखते हैं।
        \n\n<b>3.
विकेंद्रीकृत:</b>
\nक्रिप्टोकरेंसी का एक प्रमुख समर्थक यह है कि वे मुख्य रूप से विकेंद्रीकृत हैं। कई क्रिप्टोकाउंक्शंस को इसका उपयोग करने वाले डेवलपर्स द्वारा नियंत्रित किया जाता है और जिनके पास सिक्का की एक महत्वपूर्ण राशि है या एक निगम द्वारा इसे बाजार में जारी करने से पहले इसे विकसित करने के लिए नियंत्रित किया जाता है। विकेंद्रीकरण मुद्रा के एकाधिकार को मुक्त और संयम में रखने में मदद करता है, इसलिए कोई भी संगठन प्रवाह का निर्धारण नहीं कर सकता है और इसलिए सिक्के का मूल्य, जो बदले में, इसे स्थिर और सुरक्षित रखेगा, जो कि सरकार द्वारा नियंत्रित फिएट मुद्राओं के विपरीत है।
        \n\n<b>4.
लेन-देन का लागत प्रभावी तरीका:</b>
\nक्रिप्टोकरेंसी के सबसे अधिक उपयोगों में से एक है सीमाओं के पार पैसा भेजना। क्रिप्टोकुरेंसी की सहायता से, उपयोगकर्ता द्वारा भुगतान की जाने वाली लेनदेन शुल्क नगण्य या शून्य राशि तक कम हो जाती है। यह लेनदेन को सत्यापित करने के लिए वीज़ा या पेपाल जैसे तीसरे पक्ष की आवश्यकता को समाप्त करके ऐसा करता है। यह किसी भी अतिरिक्त लेनदेन शुल्क का भुगतान करने की आवश्यकता को हटा देता है।
        \n\n<b>5.
मुद्रा विनिमय सुचारू रूप से समाप्त:</b>
\nक्रिप्टोक्यूरेंसी को अमेरिकी डॉलर, यूरोपीय यूरो, माप की ब्रिटिश इकाई, भारतीय रुपया या जापानी येन जैसी कई मुद्राओं का उपयोग करके खरीदा जा सकता है। विभिन्न क्रिप्टोकुरेंसी वॉलेट और एक्सचेंज क्रिप्टोकुरेंसी में व्यापार करके, विभिन्न वॉलेट में, और न्यूनतम लेनदेन शुल्क का भुगतान करके एक मुद्रा को दूसरी मुद्रा में बदलने में मदद करते हैं।
        \n\n<b>6.
सुरक्षित और निजी:</b>
\n
क्रिप्टोकरेंसी के लिए गोपनीयता और सुरक्षा हमेशा से चिंता का विषय रहा है। ब्लॉकचेन लेज़र विभिन्न गणितीय पहेलियों पर निर्भर करता है, जिन्हें डिकोड करना कठिन होता है। यह सामान्य इलेक्ट्रॉनिक लेनदेन की तुलना में क्रिप्टोकरेंसी को सुरक्षित बनाता है। क्रिप्टोकरेंसी बेहतर सुरक्षा और गोपनीयता के लिए हैं, और वे छद्म शब्दों का उपयोग करते हैं जो किसी भी उपयोगकर्ता खाते या संग्रहीत डेटा से असंबद्ध होते हैं जो किसी प्रोफ़ाइल से लिंक हो सकते हैं।
        \n\n<b>7.धन का आसान हस्तांतरण:</b>
\n
क्रिप्टोकरेंसी ने हमेशा खुद को लेनदेन के लिए एक इष्टतम समाधान के रूप में रखा है। लेन-देन, चाहे अंतरराष्ट्रीय हो या क्रिप्टोकरेंसी में घरेलू, बिजली-तेज हैं। ऐसा इसलिए होगा क्योंकि सत्यापन को संसाधित करने के लिए बहुत कम समय की आवश्यकता होती है क्योंकि केवल कुछ बाधाओं को पार करना होता है।

</string>
    <string name="str16">वर्ष 2021 में भारत में क्रिप्टोकरेंसी के विकास और अपनाने के संबंध में कई मील के पत्थर देखे गए। इस वर्ष अब तक डिजिटल सिक्कों में वैश्विक प्रवाह 9.5 बिलियन डॉलर तक बढ़ गया है और 2021 तक दो और सप्ताह होने वाले हैं। 2020 में, कुल क्रिप्टो अंतर्वाह $6.7 बिलियन था।\n\nसबसे लोकप्रिय डिजिटल सिक्का, बिटकॉइन, समाप्त हो गया है वर्ष अपने दिसंबर 2020 के स्तर को लगभग दोगुना कर देता है। 10 नवंबर को $69,000 के सर्वकालिक उच्च स्तर पर पहुंचने के बाद से बिटकॉइन 32% गिरकर 47,043 डॉलर हो गया है\n\nकई कारकों के कारण बाजार मूल्य से सबसे बड़ी क्रिप्टोकरंसी अपने सर्वकालिक उच्च से पीछे हट गई, जिसमें क्रिप्टो पर चीन की कार्रवाई, कर प्रावधान शामिल हैं। अमेरिकी बुनियादी ढांचा कानून, निजी सिक्कों पर प्रतिबंध लगाने के भारत के प्रस्तावित कानून से बिकवाली में हड़कंप मच गया। अन्य शीर्ष डिजिटल मुद्राओं में ईथर शामिल है, जो बाजार मूल्य के हिसाब से दूसरा सबसे बड़ा है और वर्तमान में $ 3,753.07 के आसपास कारोबार कर रहा है।</string>
    <string name="str15">अब जैसा कि क्रिप्टो एक तेजी से मुख्यधारा के उद्योग में बदल जाता है, यहां तक कि स्पष्ट रूप से वैध अभिनेता – स्टार्ट-अप संस्थापक, इंजीनियर और निवेशक – नाम न छापने पर जोर देते हैं। क्रिप्टो उद्यमियों की बढ़ती संख्या, जिनमें से कई निवेशक फंड में करोड़ों डॉलर को नियंत्रित करते हैं, रहस्यमय इंटरनेट अवतारों के माध्यम से व्यापार करते हैं, जो कि पहचान की जानकारी के लिए स्क्रब किए जाते हैं। कुछ उद्यम पूंजी फर्म संस्थापकों का समर्थन कर रही हैं, उनके असली नाम जाने बिना।\n\nलेकिन वंडरलैंड का निकट पतन इस बात पर विचार करने के लिए मजबूर कर रहा है कि क्या गुमनामी की यह संस्कृति जवाबदेही को कमजोर करती है और धोखाधड़ी को सक्षम बनाती है। पिछले महीने, बज़फीड न्यूज ने बोरेड एप यॉट क्लब के दो छद्म नाम वाले संस्थापकों की पहचान करके बहस का एक नया दौर शुरू किया, जो कि अपूरणीय टोकन का 2.5 बिलियन डॉलर का संग्रह है, जो एनएफटी के रूप में जाना जाने वाला अद्वितीय डिजिटल संग्रहणीय है।</string>
    <string name="str14">रिपल और हाइपरलेगर जैसे निजी ब्लॉकचेन में गति का लाभ होता है क्योंकि उपयोगकर्ताओं के एक छोटे समूह का मतलब लेनदेन को मान्य करने के लिए आम सहमति तक पहुंचने के लिए कम समय है। निजी ब्लॉकचेन हर सेकेंड में हजारों लेन-देन की प्रक्रिया कर सकते हैं और आसानी से स्केलेबल होते हैं।\n\nएक निजी ब्लॉकचेन में एक केंद्रीकृत नेटवर्क होता है जो लेनदेन प्रक्रिया को तेज करता है। एक केंद्रीकृत नेटवर्क होने से विश्वास का मुद्दा भी उठता है, जिसे सार्वजनिक ब्लॉकचेन में हल किया जाता है। लेन-देन की वैधता को निजी नेटवर्क पर सत्यापित नहीं किया जा सकता है और यह अधिकृत नोड्स की विश्वसनीयता पर निर्भर करता है। इसके अतिरिक्त, कम नोड्स नेटवर्क को दुर्भावनापूर्ण हमलों के प्रति अधिक संवेदनशील बनाते हैं। सार्वजनिक ब्लॉकचेन की गुमनामी ने भी इसे डार्कनेट में नापाक गतिविधियों के लिए एक प्रमुख लेन-देन का तरीका बना दिया है, क्योंकि इसमें शामिल पक्षों का पता लगाना मुश्किल है।</string>
    <string name="str13">मूल ब्लॉकचेन को एक केंद्रीय प्राधिकरण के बिना संचालित करने के लिए डिज़ाइन किया गया था (यानी कोई बैंक या नियामक जो लेनदेन को नियंत्रित नहीं करता है), लेकिन लेनदेन को अभी भी प्रमाणित किया जाना है।
\n\nयह क्रिप्टोग्राफ़िक कुंजियों का उपयोग करके किया जाता है, डेटा की एक स्ट्रिंग (एक पासवर्ड की तरह) जो एक उपयोगकर्ता की पहचान करती है और सिस्टम पर उनके "खाते" या "वॉलेट" मूल्य तक पहुंच प्रदान करती है।
\n\nप्रत्येक उपयोगकर्ता की अपनी निजी कुंजी और एक सार्वजनिक कुंजी होती है जिसे हर कोई देख सकता है। इन दोनों का उपयोग करने से उपयोगकर्ता को डिजिटल हस्ताक्षरों के माध्यम से प्रमाणित करने और उस लेनदेन को अनलॉक करने के लिए एक सुरक्षित डिजिटल पहचान बनती है जिसे वे करना चाहते हैं।
\n\nएक बार जब उपयोगकर्ताओं के बीच लेन-देन पर सहमति हो जाती है, तो इसे श्रृंखला में एक ब्लॉक में जोड़ने से पहले इसे अनुमोदित या अधिकृत करने की आवश्यकता होती है।
\n\nसार्वजनिक ब्लॉकचेन के लिए, लेन-देन को श्रृंखला में जोड़ने का निर्णय सर्वसम्मति से किया जाता है। इसका मतलब है कि अधिकांश "नोड्स" (या नेटवर्क में कंप्यूटर) को इस बात से सहमत होना चाहिए कि लेनदेन वैध है। नेटवर्क में कंप्यूटर रखने वाले लोगों को पुरस्कार के माध्यम से लेनदेन को सत्यापित करने के लिए प्रोत्साहित किया जाता है। इस प्रक्रिया को काम के प्रमाण के रूप में जाना जाता है।</string>
    <string name="str12">अगर आपने मार्च 2020 में शेयर बाजार में अपना पैसा लगाया है, तो आपने काफी अच्छा किया है। व्यापक रूप से अनुसरण किए जाने वाले S और P 500 का मूल्य प्रभावी रूप से दोगुना हो गया है क्योंकि इसकी महामारी कम है।\n\nलेकिन अगर आपने क्रिप्टोकरेंसी खरीदी है, तो आप शायद सड़कों पर नाच रहे हैं। ऐसा इसलिए है क्योंकि मार्च 2020 के निचले स्तर से डिजिटल मुद्राओं का कुल मूल्य 1,200% से अधिक बढ़कर 1.87 ट्रिलियन डॉलर हो गया है। 21.28%) — क्योंकि वे डिजिटल मुद्राओं के उपरोक्त $1.87 ट्रिलियन मार्केट कैप का 60% से अधिक बनाते हैं, इन दो ब्लू चिप सिक्कों से परे नवाचार की एक दुनिया मौजूद है।</string>
    <string name="str11"><b>विशेष रूप से बैंकों या सरकारों पर निर्भर हुए बिना वित्तीय लेनदेन में संलग्न होना।</b>\n\nसबसे पहले बनाई गई क्रिप्टोकरेंसी को बिटकॉइन के नाम से जाना जाता है। बिटकॉइन लोगों के लिए विशेष रूप से बैंकों या सरकारों पर निर्भर किए बिना वित्तीय लेनदेन में संलग्न होने के तरीके के रूप में बनाया गया था। यह एक डिजिटल मुद्रा है जो आपको सीमित प्रतिबंधों के साथ किसी भी समय और किसी के साथ, दुनिया भर में कहीं भी लेन-देन करने की स्वतंत्रता देती है। वित्तीय प्रणाली में वृद्धि हुई। सतोशी नाकामोतो नाम से जाने वाले एक व्यक्ति या लोगों के समूह ने पैसे के केंद्रीकृत नियंत्रण और नागरिकों की नकदी को संभालने में आवश्यक ट्रस्ट को संबोधित करने के लिए एक श्वेत पत्र जारी किया।</string>
    <string name="str10">कई निवेशक बिटकॉइन को मूल क्रिप्टोकरेंसी मानते हैं। 2009 में एक प्रोग्रामर (या, संभवतः, प्रोग्रामर के एक समूह) द्वारा छद्म नाम सातोशी नाकामोटो के तहत स्थापित, बिटकॉइन ने ब्लॉकचेन तकनीक और विकेन्द्रीकृत डिजिटल मुद्राओं के एक नए युग की शुरुआत की।\n\n1983 में, अमेरिकी क्रिप्टोग्राफर डेविड चाउम ने एक अनाम की कल्पना की क्रिप्टोग्राफिक इलेक्ट्रॉनिक मनी जिसे ईकैश कहा जाता है। बाद में, 1995 में, उन्होंने डिजीकैश के माध्यम से इसे लागू किया, क्रिप्टोग्राफिक इलेक्ट्रॉनिक भुगतान का एक प्रारंभिक रूप। डिजिकैश को किसी बैंक से नोट निकालने और प्राप्तकर्ता को भेजे जाने से पहले विशिष्ट एन्क्रिप्टेड कुंजियों को नामित करने के लिए उपयोगकर्ता सॉफ़्टवेयर की आवश्यकता होती है। इसने जारीकर्ता बैंक, सरकार, या किसी तीसरे पक्ष द्वारा डिजिटल मुद्रा को अप्राप्य होने दिया। 1998 में, वेई दाई ने बी-मनी का एक विवरण प्रकाशित किया, जिसे एक अनाम, वितरित इलेक्ट्रॉनिक कैश सिस्टम के रूप में चित्रित किया गया था। [20] इसके तुरंत बाद, निक स्ज़ाबो ने बिट गोल्ड का वर्णन किया। बिटकॉइन और अन्य क्रिप्टोकरेंसी की तरह, जो इसका अनुसरण करेंगे, बिट गोल्ड (बाद के गोल्ड-आधारित एक्सचेंज, बिटगोल्ड के साथ भ्रमित नहीं होना) को एक इलेक्ट्रॉनिक मुद्रा प्रणाली के रूप में वर्णित किया गया था, जिसके लिए उपयोगकर्ताओं को एक प्रमाण पूरा करना आवश्यक था। क्रिप्टोग्राफ़िक रूप से समाधान के साथ कार्य फ़ंक्शन का एक साथ रखा और प्रकाशित किया गया।</string>
    <string name="str9">
क्रिप्टोक्यूरेंसी एक डिजिटल या आभासी मुद्रा है जिसे क्रिप्टोग्राफी द्वारा सुरक्षित किया जाता है, जिससे नकली या दोहरा खर्च करना लगभग असंभव हो जाता है। कई क्रिप्टोकरेंसी ब्लॉकचैन तकनीक पर आधारित विकेन्द्रीकृत नेटवर्क हैं - कंप्यूटर के एक अलग नेटवर्क द्वारा लागू एक वितरित खाता बही। क्रिप्टोकरेंसी की एक परिभाषित विशेषता यह है कि वे आम तौर पर किसी भी केंद्रीय प्राधिकरण द्वारा जारी नहीं की जाती हैं, जो उन्हें सैद्धांतिक रूप से सरकारी हस्तक्षेप या हेरफेर से प्रतिरक्षा प्रदान करती हैं। \n\nक्रिप्टोकरेंसी डिजिटल या वर्चुअल करेंसी हैं जो क्रिप्टोग्राफ़िक सिस्टम से जुड़ी होती हैं। वे तृतीय-पक्ष मध्यस्थों के उपयोग के बिना सुरक्षित ऑनलाइन भुगतान सक्षम करते हैं। "क्रिप्टो" विभिन्न एन्क्रिप्शन एल्गोरिदम और क्रिप्टोग्राफ़िक तकनीकों को संदर्भित करता है जो इन प्रविष्टियों की सुरक्षा करता है, जैसे अण्डाकार वक्र एन्क्रिप्शन, सार्वजनिक-निजी कुंजी जोड़े, और हैशिंग फ़ंक्शन। सभी ई-कॉमर्स साइट क्रिप्टोकरेंसी का उपयोग करके खरीदारी की अनुमति नहीं देती हैं। वास्तव में, क्रिप्टोकरेंसी, यहां तक कि बिटकॉइन जैसी लोकप्रिय क्रिप्टोकरेंसी, का खुदरा लेनदेन के लिए शायद ही उपयोग किया जाता है। हालाँकि, क्रिप्टोकरेंसी के आसमान छूते मूल्य ने उन्हें व्यापारिक उपकरणों के रूप में लोकप्रिय बना दिया है। एक सीमित सीमा तक, उनका उपयोग सीमा-पार स्थानान्तरण के लिए भी किया जाता है।</string>
    <string name="str8"><b>पहला वाणिज्यिक बिटकॉइन लेनदेन पिज्जा के लिए था</b>
\n22 मई 2010 को फ्लोरिडा में एक व्यक्ति ने दो पिज्जा के लिए 10,000 बिटकॉइन का भुगतान किया। इसे आम तौर पर पहले वाणिज्यिक बिटकॉइन लेनदेन के रूप में मान्यता प्राप्त है।
उस समय, 10,000 बिटकॉइन की कीमत लगभग $40 थी, जिससे एक बिटकॉइन का मूल्य आधे प्रतिशत से थोड़ा कम था। आज, यदि आपके पास बिटकॉइन में इतना अधिक होता, तो इसकी कीमत $350 मिलियन से अधिक होती।
        \n\n<b>2.
अस्तित्व में 9,500 से अधिक क्रिप्टोकरेंसी हैं</b>
\nमार्च 2022 तक, 9,500 से अधिक क्रिप्टोकरेंसी अस्तित्व में थीं। जबकि आप उन सभी को एक्सचेंज पर नहीं खरीद सकते हैं, वे वहां से बाहर हैं, उनमें से कुछ को अपने स्वयं के बटुए की आवश्यकता है।
बहुत सारे सिक्के और टोकन उपलब्ध हैं क्योंकि क्रिप्टोकुरेंसी बनाना और इसे वहां रखना अपेक्षाकृत आसान है। लेकिन, मार्च 2022 तक, शीर्ष 20 सिक्कों का क्रिप्टोक्यूरेंसी बाजार का लगभग 87% हिस्सा है।
        \n\n<b>3.
बिटकॉइन की कुल राशि सीमित है</b>
\nजब बिटकॉइन के लिए प्रोटोकॉल स्थापित किया गया था, तो सीमा 21 मिलियन निर्धारित की गई थी। नतीजतन, किसी बिंदु पर, कोई और बिटकॉइन खनन नहीं किया जा सकता है।
जब आप बिटकॉइन ब्लॉकचैन पर पूर्ण लेनदेन में मदद करते हैं, तो आपको खनन कहा जाता है, और आप बिटकॉइन में इनाम प्राप्त कर सकते हैं। इनाम हर 210,000 ब्लॉक को आधा कर देता है, जो लगभग हर चार साल में काम करता है। मार्च 2022 तक, कुछ अनुमानों ने बिटकॉइन को परिचालित करने की कुल संख्या लगभग 19 मिलियन रखी। यह कुछ मिलियन बिटकॉइन को अभी तक अप्रकाशित छोड़ देता है, जो इस बात का हिस्सा है कि खनन एक लोकप्रिय गतिविधि क्यों बनी हुई है।
        \n\n<b>4. एक आदमी अपने डिजिटल वॉलेट को वापस पाने के लिए लैंडफिल की खुदाई करना चाहता है</b>
\n2013 में, वेल्स में रहने वाले जेम्स हॉवेल्स ने 7,500 बिटकॉइन के साथ एक हार्ड ड्राइव को फेंक दिया। जब उन्होंने महसूस किया कि हाल के वर्षों में बिटकॉइन का मूल्य कितना बढ़ गया है, तो वह ड्राइव की तलाश में गए। अब, वह अपनी स्थानीय नगर परिषद को ड्राइव खोजने के प्रयास में लैंडफिल की खुदाई करने की अनुमति देने की कोशिश कर रहा है। वह आय के एक हिस्से की पेशकश करने का दावा कर रहा है यदि शहर उसे कचरे को देखने की अनुमति देता है।
        \n\n<b>5. कुछ क्रिप्टो, जैसे एथेरियम, का एक सिक्के की तुलना में अधिक उपयोग होता है</b>
\nकुछ क्रिप्टोकरेंसी का उपयोग सिर्फ एक सिक्का होने के अलावा भी होता है। इथेरियम ब्लॉकचैन का उपयोग केवल भुगतान संसाधित करने और मुद्रा भेजने से अधिक के लिए किया जा सकता है।
जब आप लेनदेन के लिए ईथर, देशी सिक्के का उपयोग कर सकते हैं, तो अंतर्निहित तकनीक केवल विनिमय के माध्यम के बारे में नहीं है। एथेरियम का उपयोग स्मार्ट अनुबंधों को निष्पादित करने के लिए भी किया जाता है और इसका उपयोग आपूर्ति श्रृंखला प्रबंधन के लिए किया जा सकता है। अन्य क्रिप्टोकरेंसी भी एथेरियम नेटवर्क पर अपने सिक्के बनाते हैं।
        \n\n<b>6.
एथेरियम शुल्क को गैस कहा जाता है</b>
\nलेनदेन को पूरा करने के लिए एथेरियम ब्लॉकचेन का उपयोग करते समय, आपको गैस के लिए भुगतान करना होगा। एथेरियम नेटवर्क पर, गैस लेनदेन को पूरा करने के लिए उपयोग किए जाने वाले कम्प्यूटेशनल प्रयास का प्रतिनिधित्व करती है।
ऐप्स या लेन-देन के लिए नेटवर्क का उपयोग करना, भले ही वह किसी अन्य सिक्के को ईथर में परिवर्तित कर रहा हो, इसका मतलब है कि आपको गैस के लिए भुगतान करना होगा। ब्लॉकचेन पर लेनदेन और यातायात के आधार पर, कुछ मामलों में गैस शुल्क काफी अधिक लग सकता है।
        \n\n<b>7. क्रिप्टोकरंसी पहले ब्लॉकचेन गेम में से एक है</b>
\nपहले ब्लॉकचेन गेम में से एक, क्रिप्टोकरंसीज एक तरह की डिजिटल बिल्लियों को प्रजनन करने का एक तरीका प्रदान करता है। क्रिप्टोकरंसी एक मुद्रा नहीं है - इसके बजाय, वे अपूरणीय टोकन (एनएफटी) दुनिया का हिस्सा हैं।
प्रत्येक किटी अद्वितीय है और इसे दोहराया नहीं जा सकता है; इसलिए, उनके पास कलाकृति के समान एक अद्वितीय मूल्य है। वैसे, क्रिप्टोकरंसी एथेरियम ब्लॉकचैन पर बनाई गई हैं।
        \n\n<b>8. सबसे महंगी क्रिप्टोकरंसी 600 ईटीएच में बिकी</b>
\n2018 में वापस, किसी ने क्रिप्टोकरंसी ड्रैगन के लिए 600 ईटीएच का भुगतान किया। बिक्री के समय, 600 ETH की कीमत लगभग $170,000 थी। आज, हालांकि, एक ईथर की कीमत $2,500 से अधिक होने के साथ, 600 ETH $1.5 मिलियन से अधिक के बराबर होगा। वह एक महंगी डिजिटल बिल्ली है!
        \n\n<b>9.
एनएफटी मुद्राएं नहीं हैं</b>
\nभले ही वे लोकप्रियता में बढ़ रहे हैं और उन्हें डिजिटल संपत्ति माना जाता है, एनएफटी क्रिप्टोकरेंसी नहीं हैं। वे टोकन हैं जिनका उपयोग विनिमय के माध्यम के रूप में नहीं किया जाता है। और एनएफटी को विभाजित या दोहराया नहीं जा सकता।
आज, एनएफटी लोकप्रियता को कलाकृति या संग्रहणीय वस्तुओं के समान वैकल्पिक निवेश के रूप में देख रहे हैं। वास्तव में, इस तरह कुछ लोग उन्हें देखते हैं - डिजिटल संग्रहणीय और कलाकृति जो संभावित रूप से मूल्य में बढ़ सकती है। एनएफटी भी हैं, जैसे एनबीए टॉपशॉट द्वारा पेश किए गए, जो डिजिटल स्पोर्ट्स ट्रेडिंग कार्ड के समान काम करते हैं।
        \n\n<b>10.
डॉगकॉइन की शुरुआत मजाक के रूप में हुई</b>
\nडॉगकोइन हाल के महीनों में सबसे हॉट क्रिप्टोकरेंसी में से एक है। हालाँकि, टोकन एक मजाक के रूप में शुरू हुआ।
विचार यह था कि वहाँ इतने सारे सिक्के थे, बस पेश किए जा रहे थे। तो डॉगकोइन के रचनाकारों ने आश्चर्यचकित दिखने वाले शीबा इनु कुत्ते की छवि के चारों ओर टोकन का आविष्कार किया। यह 2013 में एक लोकप्रिय मेम था जब डॉगकोइन पेश किया गया था।
हालांकि अभी डॉगकोइन में गंभीर पैसा है, लेकिन इसकी कीमत में उतार-चढ़ाव बना हुआ है।
        \n\n<b>11.
बिटकॉइन के निर्माता (या निर्माता) गुमनाम रहते हैं</b>
\nबिटकॉइन को व्यापक रूप से सतोशी नाकामोटो द्वारा बनाए जाने का श्रेय दिया जाता है। हालाँकि, प्रोटोकॉल के बारे में बात करने वाला पेपर एक क्रिप्टोग्राफी मेलिंग सूची के माध्यम से जारी किया गया था और वास्तविक लेखक गुमनाम रहता है।
सातोशी नाकामोतो की पहचान को लेकर तरह-तरह की अटकलें लगाई जा रही हैं, लेकिन यह कोई नहीं जानता कि यह एक व्यक्ति है या लोगों का समूह।
        \n\n<b>12.
जब क्रिप्टोक्यूरेंसी की कीमतों की बात आती है तो एलोन मस्क के पास बहुत अधिक खिंचाव होता है</b>
\nएक व्यक्ति ने हाल के महीनों में क्रिप्टोक्यूरेंसी की कीमतों में भारी उतार-चढ़ाव में योगदान दिया है - एलोन मस्क। जब वह ट्वीट करता है या क्रिप्टोकरेंसी के बारे में बात करता है, तो बाजार सुनता है। या कम से कम उनके समर्पित अनुयायी सुनते हैं।
मस्क ने बिटकॉइन और डॉगकोइन की कीमत और पूरे क्रिप्टोक्यूरेंसी बाजार को प्रभावित किया है, बस इस बारे में घोषणा करने से कि टेस्ला कार खरीदने के लिए कौन से सिक्के स्वीकार करेगा और सैटरडे नाइट लाइव पर टिप्पणी करेगा।
मस्क की हरकतों के बावजूद, कई निवेशक अभी भी खुद को टेस्ला में निवेश करने के तरीके पर शोध कर रहे हैं।
\n\n<b>13. कुछ देश क्रिप्टोकरेंसी पर प्रतिबंध लगाते हैं</b>
\nहर देश क्रिप्टोकरेंसी के उपयोग की अनुमति नहीं देता है। कुछ देश, जैसे तुर्की, क्रिप्टोक्यूरेंसी भुगतान की अनुमति नहीं देते हैं, जबकि अन्य, जैसे नाइजीरिया, क्रिप्टोक्यूरेंसी एक्सचेंजों पर प्रतिबंध लगाते हैं। हालांकि, सबसे महत्वपूर्ण हालिया प्रतिबंधों में से एक है, चीन ने वित्तीय संस्थानों पर क्रिप्टो लेनदेन से संबंधित सेवाएं प्रदान करने पर प्रतिबंध लगा दिया है।
वास्तव में क्रिप्टोकरेंसी के उपयोग पर प्रतिबंध लगाना व्यावहारिक रूप से असंभव है, भले ही देश सेवा प्रदाताओं तक पहुंच को विनियमित कर सकते हैं और एक्सचेंजों को बंद कर सकते हैं। लेकिन दुनिया की सबसे बड़ी अर्थव्यवस्थाओं में से एक के क्रिप्टोकरेंसी के खिलाफ आने के साथ, यह कहना मुश्किल है कि चीजें बाद में कैसे आगे बढ़ेंगी।\n\n<b>4. China used to account for about 65% of cryptocurrency mining</b>
\nमई 2021 में, चीन ने दूरसंचार कंपनियों और खनन के लिए अपने उपकरणों का उपयोग करने वाले अन्य लोगों के लिए परिणाम प्रस्तावित किए। अगस्त 2021 तक, चीन नकेल कसने में इतना प्रभावी हो गया था, कि वैश्विक हैश दर में देश का हिस्सा गिरकर शून्य हो गया था।
शोधकर्ताओं का मानना है कि कुछ गुप्त खनन अभी भी हो रहा है, वर्चुअल प्राइवेट नेटवर्क (वीपीएन) के उपयोग से नकाबपोश। फिर भी चीन की त्वरित कार्रवाई और चीनी क्रिप्टोक्यूरेंसी खनन कार्यों में परिणामी तेजी से रुकावट बड़े देशों द्वारा नीतिगत निर्णयों के लिए क्रिप्टोक्यूरेंसी बाजार की भेद्यता को रेखांकित करती है।
        \n\n<b>15.
क्रिप्टोक्यूरेंसी की कीमतें बेहद अस्थिर हैं</b>
\nक्रिप्टोक्यूरेंसी की कीमतें कीमतों में व्यापक उतार-चढ़ाव से प्रभावित होती हैं। एक सिक्के का रातोंरात अपने मूल्य का 30% से 50% तक खोना असामान्य नहीं है - और फिर कुछ दिनों बाद भारी लाभ प्राप्त करना। यह एक नया परिसंपत्ति वर्ग है, और लोग यह पता लगाने की कोशिश कर रहे हैं कि विभिन्न सिक्कों का मूल्य कैसे तय किया जाए।
इसके अलावा, क्रिप्टो के आसपास के सभी सेलिब्रिटी का मतलब है कि उनके साथ बहुत अधिक प्रवृत्ति जुड़ी हुई है। नतीजतन, अगर कुछ पक्ष से बाहर हो जाता है, तो यह जल्दी से मूल्य खो सकता है, और आपको नुकसान के साथ छोड़ दिया जा सकता है जिसे आप पुनर्प्राप्त नहीं कर सकते।
        \n\n<b>16.आपको अभी भी अपने क्रिप्टो लाभ पर कर चुकाना होगा</b>
\nयदि आप क्रिप्टोकरेंसी में निवेश कर रहे हैं और लाभ देख रहे हैं, तो आपको पूंजीगत लाभ कर का भुगतान करना होगा। आप अपने क्रिप्टो का प्रबंधन कैसे करते हैं और आपको यह कैसे मिला, इस पर निर्भर करते हुए, आपको दीर्घकालिक या अल्पकालिक निवेश लाभ या आय के आधार पर करों का भुगतान करना पड़ सकता है।
        उदाहरण के लिए, जब मुझे 2011 में एक लेख के लिए एक बिटकॉइन प्राप्त हुआ, तो इसे आय माना जाएगा। आज, हालांकि, अगर मैं 2016-2017 में खरीदे गए एथेरियम को बेचता हूं, तो मेरा लाभ दीर्घकालिक पूंजीगत लाभ होगा। मैंने अप्रैल में डॉगकोइन के साथ प्रयोग किया, और इसके परिणामस्वरूप अल्पकालिक पूंजीगत लाभ हुआ। उस सब पर कर लगता है।</string>

    <string name="str7">हाल के वर्षों में क्रिप्टोकुरेंसी एक वैश्विक घटना बन गई है, हालांकि इस विकसित तकनीक के बारे में अभी भी बहुत कुछ सीखना बाकी है। प्रौद्योगिकी और पारंपरिक वित्तीय प्रणालियों को बाधित करने की इसकी क्षमता को लेकर कई चिंताएं और चिंताएं घूम रही हैं।\n\nस्टैनफोर्ड लॉ स्कूल के प्रोफेसर जोसेफ ए। ग्रंडफेस्ट ने हाल ही में चर्चा की कि वर्तमान में क्रिप्टोकरेंसी का उपयोग कैसे किया जा रहा है, जहां गलतियां की गई हैं। बनाया है, और इस तकनीक के लिए भविष्य क्या है। प्रतिभूति और विनिमय आयोग के पूर्व आयुक्त और वित्तीय प्रणालियों के विशेषज्ञ के रूप में, प्रोफेसर ग्रंडफेस्ट क्रिप्टोक्यूरेंसी के भविष्य पर टिप्पणी करने के लिए एक अद्वितीय स्थिति में हैं।</string>
    <string name="str6"><b>1.
लेन-देन की गति</b>
\nयदि आप संयुक्त राज्य में किसी को पैसा भेजना चाहते हैं, तो क्रिप्टोकुरेंसी के मुकाबले पैसे या संपत्ति को एक खाते से दूसरे खाते में स्थानांतरित करने के कुछ तरीके हैं। यू.एस. वित्तीय संस्थानों में अधिकांश लेन-देन तीन से पांच दिनों में निपट जाते हैं। एक वायर ट्रांसफर में आमतौर पर कम से कम 24 घंटे लगते हैं। स्टॉक ट्रेड तीन दिनों में व्यवस्थित होते हैं।
लेकिन क्रिप्टोक्यूरेंसी लेनदेन के फायदों में से एक यह है कि उन्हें कुछ ही मिनटों में पूरा किया जा सकता है। एक बार जब आपके लेन-देन वाले ब्लॉक की नेटवर्क द्वारा पुष्टि कर दी जाती है, तो यह पूरी तरह से व्यवस्थित हो जाता है और धन उपयोग के लिए उपलब्ध हो जाता है।
        \n\n<b>2.
ट्रांज़ेक्शन लागत</b>
\nअन्य वित्तीय सेवाओं की तुलना में क्रिप्टोकुरेंसी में लेनदेन की लागत अपेक्षाकृत कम है। उदाहरण के लिए, घरेलू वायर ट्रांसफर के लिए $25 या $30 का खर्च होना असामान्य नहीं है। अंतरराष्ट्रीय स्तर पर पैसा भेजना और भी महंगा हो सकता है।
क्रिप्टोक्यूरेंसी लेनदेन आमतौर पर कम खर्चीले होते हैं। हालाँकि, आपको ध्यान देना चाहिए कि ब्लॉकचेन पर मांग से लेनदेन की लागत बढ़ सकती है। फिर भी, सबसे अधिक भीड़भाड़ वाले ब्लॉकचेन पर भी, मध्य लेनदेन शुल्क वायर ट्रांसफर शुल्क से कम रहता है।
        \n\n<b>3.
सरल उपयोग</b>
\nक्रिप्टोकरेंसी का इस्तेमाल कोई भी कर सकता है। आपको बस एक कंप्यूटर या स्मार्टफोन और एक इंटरनेट कनेक्शन चाहिए। एक पारंपरिक वित्तीय संस्थान में खाता खोलने की तुलना में क्रिप्टोक्यूरेंसी वॉलेट स्थापित करने की प्रक्रिया बहुत तेज है। कोई आईडी सत्यापन नहीं है। कोई पृष्ठभूमि या क्रेडिट जांच नहीं है।
क्रिप्टोक्यूरेंसी एक केंद्रीकृत प्राधिकरण के माध्यम से जाने के बिना वित्तीय सेवाओं तक पहुंचने का एक तरीका प्रदान करती है। ऐसे कई कारण हैं जिनकी वजह से कोई व्यक्ति पारंपरिक बैंक खाता प्राप्त करने में असमर्थ या अनिच्छुक हो सकता है। क्रिप्टोक्यूरेंसी का उपयोग करने से वे लोग आसानी से ऑनलाइन लेनदेन कर सकते हैं जो पारंपरिक बैंकिंग सेवाओं का उपयोग नहीं करते हैं या अपने प्रियजनों को पैसे भेजते हैं।
        \n\n<b>4. सुरक्षा</b>
\nजब तक कोई आपके क्रिप्टो वॉलेट के लिए निजी कुंजी तक पहुंच प्राप्त नहीं करता है, तब तक वे लेनदेन पर हस्ताक्षर नहीं कर सकते हैं या आपके फंड तक नहीं पहुंच सकते हैं। हालाँकि, यदि आप अपनी निजी कुंजी खो देते हैं, तो आपके धन को पुनर्प्राप्त करने का कोई तरीका नहीं है।
इसके अलावा, लेन-देन को ब्लॉकचेन सिस्टम की प्रकृति और लेनदेन की पुष्टि करने वाले कंप्यूटरों के वितरित नेटवर्क द्वारा सुरक्षित किया जाता है। जैसे-जैसे नेटवर्क में अधिक कंप्यूटिंग शक्ति जुड़ती जाती है, यह और भी सुरक्षित होता जाता है।
नेटवर्क पर किसी भी हमले और ब्लॉकचैन को संशोधित करने के प्रयास में कई ब्लॉकों की पुष्टि करने के लिए पर्याप्त कंप्यूटिंग शक्ति की आवश्यकता होगी, इससे पहले कि बाकी नेटवर्क लेज़र सटीकता को सत्यापित कर सके। बिटकॉइन (CRYPTO: BTC) या Ethereum (CRYPTO: ETH) जैसे लोकप्रिय ब्लॉकचेन के लिए, उस तरह का हमला निषेधात्मक रूप से महंगा है।
हैक किए गए क्रिप्टोक्यूरेंसी खातों के उदाहरण आमतौर पर एक केंद्रीकृत एक्सचेंज में खराब सुरक्षा से जुड़े होते हैं। यदि आप अपनी क्रिप्टो संपत्ति को अपने बटुए में रखते हैं, तो यह कहीं अधिक सुरक्षित है।
        \n\n<b>5. गोपनीयता</b>
\nचूंकि आपको क्रिप्टोकुरेंसी के साथ लेनदेन करने के लिए किसी वित्तीय संस्थान में खाते के लिए पंजीकरण करने की आवश्यकता नहीं है, इसलिए आप गोपनीयता का स्तर बनाए रख सकते हैं। लेन-देन छद्म नाम है, जिसका अर्थ है कि आपके पास ब्लॉकचैन पर एक पहचानकर्ता है - आपका वॉलेट पता - लेकिन इसमें आपके बारे में कोई विशेष जानकारी शामिल नहीं है।
        गोपनीयता का यह स्तर कई मामलों (निर्दोष और अवैध दोनों) में वांछनीय हो सकता है। उस ने कहा, अगर कोई वॉलेट पते को किसी पहचान से जोड़ता है, तो सभी लेनदेन डेटा सार्वजनिक होता है। लेन-देन को आगे बढ़ाने के कई तरीके हैं, साथ ही कई ऐसे सिक्के भी हैं जो क्रिप्टोकरेंसी की निजी प्रकृति को बढ़ाने के लिए गोपनीयता-केंद्रित हैं।\n</string>

    <string name="str5">क्रिप्टो परिसंपत्तियों में निवेश करना जोखिम भरा है, लेकिन <b>संभावित रूप से अत्यंत लाभदायक भी है।</b> यदि आप डिजिटल मुद्रा की मांग के लिए सीधे संपर्क प्राप्त करना चाहते हैं तो क्रिप्टोक्यूरेंसी एक अच्छा निवेश है। एक सुरक्षित लेकिन संभावित रूप से कम आकर्षक विकल्प क्रिप्टोकुरेंसी के संपर्क में कंपनियों के शेयरों को खरीद रहा है। कुछ क्रिप्टोकुरेंसी के मालिक आपके पोर्टफोलियो विविधीकरण को बढ़ा सकते हैं क्योंकि बिटकॉइन जैसी क्रिप्टोक्यूच्युड्स ने ऐतिहासिक रूप से यू.एस. शेयर बाजार के साथ कुछ मूल्य सहसंबंध दिखाए हैं। यदि आप मानते हैं कि समय के साथ क्रिप्टोक्यूरेंसी का उपयोग तेजी से व्यापक हो जाएगा, तो संभवतः आपके लिए एक विविध पोर्टफोलियो के हिस्से के रूप में कुछ क्रिप्टो सीधे खरीदना समझ में आता है। आपके द्वारा निवेश की जाने वाली प्रत्येक क्रिप्टोक्यूरेंसी के लिए, एक निवेश थीसिस होना सुनिश्चित करें कि वह मुद्रा समय की कसौटी पर क्यों खरी उतरेगी। यदि आप अपना शोध करते हैं और क्रिप्टोक्यूरेंसी में निवेश करने के बारे में जितना संभव हो उतना सीखते हैं, तो आपको अपने समग्र पोर्टफोलियो के हिस्से के रूप में निवेश जोखिम का प्रबंधन करने में सक्षम होना चाहिए।</string>
    <string name="str4"><b>क्रिप्टोक्यूरेंसी को डिजिटल वॉलेट में संग्रहीत किया जाता है। </b> क्रिप्टोक्यूरेंसी को इसका नाम मिला क्योंकि यह लेनदेन को सत्यापित करने के लिए एन्क्रिप्शन का उपयोग करता है। इसका मतलब है कि उन्नत कोडिंग वॉलेट और सार्वजनिक लेज़रों के बीच क्रिप्टोक्यूरेंसी डेटा को संग्रहीत और प्रसारित करने में शामिल है। \n\nएक बार क्रिप्टोकरंसी खरीद लेने के बाद, आपको इसे हैक या चोरी से बचाने के लिए सुरक्षित रूप से स्टोर करना होगा। आमतौर पर, क्रिप्टोक्यूरेंसी को क्रिप्टो वॉलेट में संग्रहीत किया जाता है, जो कि भौतिक उपकरण या ऑनलाइन सॉफ़्टवेयर हैं जिनका उपयोग आपकी क्रिप्टोकरेंसी की निजी कुंजी को सुरक्षित रूप से संग्रहीत करने के लिए किया जाता है। कुछ एक्सचेंज वॉलेट सेवाएं प्रदान करते हैं, जिससे आपके लिए सीधे प्लेटफॉर्म के माध्यम से स्टोर करना आसान हो जाता है। हालांकि, सभी एक्सचेंज या ब्रोकर स्वचालित रूप से आपके लिए वॉलेट सेवाएं प्रदान नहीं करते हैं। \n\n● <b>हॉट वॉलेट स्टोरेज: </b>"हॉट वॉलेट" क्रिप्टो स्टोरेज को संदर्भित करता है जो आपकी संपत्ति की निजी कुंजी की सुरक्षा के लिए ऑनलाइन सॉफ्टवेयर का उपयोग करता है। \n● <b>कोल्ड वॉलेट स्टोरेज:</b> हॉट वॉलेट के विपरीत, कोल्ड वॉलेट (हार्डवेयर वॉलेट के रूप में भी जाना जाता है) आपकी निजी चाबियों को सुरक्षित रूप से स्टोर करने के लिए ऑफ़लाइन इलेक्ट्रॉनिक उपकरणों पर निर्भर करता है।</string>
    <string name="str3">एक बार जब आप लिंगो सीख लेते हैं, जोखिम स्वीकार कर लेते हैं, और अपनी अन्य वित्तीय प्राथमिकताओं को पूरा कर लेते हैं, तो क्रिप्टो निवेश का अगला चरण वास्तव में खरीद रहा है। हजारों अलग-अलग क्रिप्टोकरेंसी हैं, लेकिन विशेषज्ञों का कहना है कि आपको उनमें से अधिकांश पर कड़ी मेहनत करनी चाहिए। \n\nक्रिप्टो मूल्यों में घंटे के हिसाब से उतार-चढ़ाव होता है, और यह कम-ज्ञात सिक्कों के लिए विशेष रूप से सच हो सकता है। एथेरियम और बिटकॉइन जैसी और भी अधिक स्थापित क्रिप्टोकरेंसी अपने हिस्से की अस्थिरता का अनुभव करती हैं, लेकिन कम से कम समय के साथ मूल्य में वृद्धि का एक बड़ा रिकॉर्ड है। \n\nएथेरियम - या कोई अन्य altcoin खरीदने की प्रक्रिया - बिटकॉइन खरीदने की प्रक्रिया के समान है, लेकिन हम बिटकॉइन को एक उदाहरण के रूप में उपयोग करेंगे क्योंकि यह अभी बाजार पर सबसे मूल्यवान और सबसे व्यापक रूप से आयोजित क्रिप्टो है।
    </string>
    <string name="str2">क्रिप्टोकरेंसी पेपाल या क्रेडिट कार्ड की तरह बहुत काम करती है, सिवाय इसके कि आप अमेरिकी डॉलर के बजाय वस्तुओं और सेवाओं के लिए डिजिटल संपत्ति का आदान-प्रदान करते हैं। क्रिप्टोक्यूरेंसी के साथ लेनदेन करने के लिए, आपको एक डिजिटल वॉलेट का उपयोग करके एक सहकर्मी के साथ मुद्रा का आदान-प्रदान करना होगा जिसे क्रिप्टोक्यूरेंसी वॉलेट के रूप में जाना जाता है। एक क्रिप्टोक्यूरेंसी वॉलेट एक सॉफ्टवेयर है जो आपको एक खाते से दूसरे खाते में धन हस्तांतरित करने की अनुमति देता है। लेन-देन पूरा करने के लिए, आपको एक पासवर्ड तक पहुंच की आवश्यकता होती है, जिसे एक निजी कुंजी के रूप में जाना जाता है। निजी कुंजी बैंक खाते की तरह है। आप कई कुंजियों के स्वामी हो सकते हैं और उन चाबियों को भेजे गए सभी धन के स्वामी हो सकते हैं। लेन-देन एक सार्वजनिक खाता बही पर दर्ज किए जाते हैं, जो शामिल पक्षों की पहचान को प्रकट किए बिना लेनदेन के योग को दर्शाता है। \n\n क्रिप्टोकरेंसी माइनिंग लेनदेन को सत्यापित करने के लिए आवश्यक प्रक्रिया है। इसमें बड़ी मात्रा में कंप्यूटिंग शक्ति और जटिल एल्गोरिदम शामिल हैं, लेकिन जो लोग खनन के माध्यम से समस्याओं को हल करने में सफल होते हैं, वे इनाम के सिक्के, टोकन या लेनदेन शुल्क कमा सकते हैं।</string>
    <string name="str1">31 अक्टूबर, 2008 को, सातोशी नाकामोतो ने बिटकॉइन - ए पीयर टू पीयर इलेक्ट्रॉनिक कैश सिस्टम नामक श्वेत पत्र प्रकाशित किया, जिसमें बिटकॉइन ब्लॉकचेन नेटवर्क की कार्यक्षमता का वर्णन किया गया था। सातोशी ने औपचारिक रूप से 18 अगस्त, 2008 को बिटकॉइन परियोजना पर काम करना शुरू किया, जब उन्होंने Bitcoin.org खरीदा। हालांकि यह इस लेख का विषय नहीं है, लेकिन यह ध्यान देने योग्य है कि बिटकॉइन और सभी क्रिप्टोकरेंसी ब्लॉकचेन तकनीक के बिना संभव नहीं होंगे। \n\nबिटकॉइन का इतिहास अब चल रहा था। सातोशी नाकामोतो ने 3 जनवरी 2009 को बिटकॉइन नेटवर्क के पहले ब्लॉक का खनन किया। सतोशी ने आर्थिक पूर्व शर्त को स्थायी रूप से संदर्भित करने के लिए अखबार द टाइम्स के शीर्षक को पहले ब्लॉक में एम्बेड किया। बिटकॉइन की तकनीक का नेतृत्व करें। 50 बिटकॉइन के इस पहले ब्लॉक को अब जेनेसिस ब्लॉक के रूप में जाना जाता है। उनके अस्तित्व के पहले कुछ महीनों के लिए बिटकॉइन का लगभग कोई मूल्य नहीं था। अप्रैल 2010 में व्यापार शुरू करने के छह महीने बाद, एक बिटकॉइन का मूल्य 14 सेंट से कम था। मई में पिज्जा खरीदा गया था, और नवंबर की शुरुआत में यह लगभग 29 सेंट पर बसने से पहले 36 सेंट तक बढ़ गया था।</string>
</resources>

